\section{Polynome und weitere elementare Funktionen}

\begin{itemize}
      \item Mit dem \textbf{Horner-Schema (S. 80)} lässt sich der Funktionswert $f(x_0)$
            einer Polynomfunktion berechnen, und falls $x_0=0$, sind die
            Zwischenresultate auch gleich die Koeffizienten der Polynomdivision
            durch den Linearfaktor $(x-x_0)$.

            \includegraphics[scale=0.4]{2/horner-schema.png}
      \item Das Resultat der Polynomdivision $g(x)$ nennt man das \textbf{1.
                  reduzierte Polynom} und ist vom Grad eins kleiner als der Grad von
            $f(x)$.
      \item Der \textbf{Zerlegungssatz} besagt: $f(x) = (x-x_0) \cdot g(x)$.
      \item Man kann mithilfe des Zerlegungssatzes mehrere Linearfaktoren
            abspalten, bis die Funktion vollständig in Linearfaktoren zerlegt
            ist. Vollständig zerlegt \textbf{lassen sich alle Nullstellen
                  ablesen}!
      \item Wenn steht \textit{``Lösung lässt sich ohne Rechnen finden''},
            dann ist evtl. gemeint, dass man die Funktion generisch in der
            zerlegten Form niederschreibt (mit den Nullstellen als Variablen
            z.B. $x_1, x_2, x_3, ...$), sie umformt (ausmultiplizieren und wieder
            ausklammern), damit sie dieselbe Form hat wie das ursprüngliche Polynom.
      \item Das reduzierte Polynom lässt sich \textit{auch} mit
            Nicht-Nullstellen mit dem Horner-Schema berechnen, allerdings hängt
            man dann beim Resultat noch $\frac{f(x)}{(x-x_0)}$ an, wobei natürlich
            der Funktionswert ersetzt wird.
      \item Die Nullstelle lässt sich oft durch Probieren erraten. In
            der Prüfung soll man Ganzzahlen zw. $-3$ und $3$ probieren, in die
            Funktion einsetzen, und schauen ob $0$ rauskommt.
      \item \textbf{Satz}: Eine Polynomfunktion vom Grad $n$ hat höchstens
            $n$ Nullstellen.
      \item $x_0$ ist eine $m$-fache Nullstelle der Polynomfunktion $f(x)$,
            falls es eine bestimmte Polynomfunktion $g(x)$ gibt, so dass gilt:
            \begin{equation}
                  f(x) = (x-x_0)^m \cdot g(x)
            \end{equation}
      \item \textbf{Beispiel}: Im Polynom $f(x) = (x-8)^2(x-6)^3$ ist $8$ eine
            \textbf{doppelte}, und $6$ eine \textbf{dreifache} Nullstelle.
      \item \textbf{Polynomdivision}: Mit dem Horner-Schema können nur
            lineare Faktoren (Polynome vom 1. Grad) dividiert werden. Das
            Resultat der Polynomdivision besteht aus $A(x) + R(x)$, wobei $A(x)$
            die Asymptote und $R(x)$ den Restterm (als echt gebrochenrationale
            Funktion) ist. So funktioniert die schriftliche Polynomdivision:

            \includegraphics[scale=0.4]{2/polynomdivision.png}
      \item Graphen Skizzieren:
            \begin{itemize}
                  \item Quadranten zählt man von oben rechts gegen den
                        Uhrzeigersinn.
                  \item Nullstellen auf x-Achse einzeichen.
                  \item Alternativ oder zusätzlich (falls es zwei+ Graphen
                        gibt), die Schnittpunkte berechnen (beide Funktionen
                        gleichstellen, nach $0$ auflösen, Binom lösen) und einzeichen.
                  \item Graphenverlauf anhand des Grades (höchster Exponent)
                        bestimmen:
                        \begin{itemize}
                              \item Koeffizient positiv: Ist der Grad \textit{gerade},
                                    verläuft der Graph vom zweiten
                                    in den ersten Quadranten. Ist der Grad \textit{ungerade},
                                    verläuft der Graph vom dritten in den ersten Quadranten.
                              \item Koeffizient negativ: Wie oben, aber an der x-Achse gespiegelt.
                        \end{itemize}
                  \item Ist bei einer $m$-fachen Nullstelle $m$ gerade,
                        ``bounced'' der Graph an der x-Achse ab, ohne
                        durchzubrechen. Ist $m$ ungerade, bricht er durch.
                  \item Zuguter letzt wird der ganze Graph um $c$ nach oben (+)
                        oder unten (-) shifted, wenn es in der Funktion eine
                        Konstante $c$ gibt: $ax^2 + bx + c$.
            \end{itemize}
\end{itemize}